月入萬六的絕望真相

統計處很懂得與大家開玩笑，上個月中期人口統計指月入萬五是中等收入水平，今個月另一項統計中等收入又變成16200元。當然，你月賺萬六，即時反應仍會係「又如何」！？

隱藏在雲端的「真中產」
兩個統計同樣在今年首季發布，但入息中位數相差千二蚊，令一眾月賺萬五元打工仔在不足一個月內「中產」身份被DQ。其實萬五元這個數是來自中期人口統計，統計方法是隨機抽樣全港十分一住戶接受訪問，未必觸及各行各業人士。至於16200元入息中位數則來自「收入及工時按年統計調查」，這個調查涵蓋所有行業，部分高收入行業拉高了平均工資水平，令中等收入門檻上調至萬六元水位。

上次人口統計結果公布，月入萬五一族慨嘆自己只是「窮忙族」，今次到月入萬六一族上榜，一眾幸運兒同樣噓爆，皆因現實情況令這批打工仔只可以晉身「假中產」。

置業不用說，除了抽中居屋，以現時樓價，月賺萬六單身一族根本無法上車。以香港領先全球的物價，月賺萬六一族要維持所謂中產生活亦很吃力。導致這情況其中一個關鍵原因，是兩項統計都未有涵蓋一批根本毋須打工，隱藏在雲端的「真中產」。 這批「真中產」可以是來自內地的富貴新移民，亦可以係身家豐厚的銀髮族或富二代，他們的財力及購買力都足以推高樓價及物價，令中等收入的打工仔只可以維持平民生活方式。

有資本才算贏
新出爐收入調查另一絕望發現，便是人工中位數增幅只有4.1%，增幅創五年新低。翻查過去五年紀錄，原來人工中位數增幅最勁只有5.3%，換言之單靠等運到加人工，你可能用十多年都未能加入數萬元月薪俱樂部，難怪年輕人要打崩頭投考人工贏在起跑線的政府工了。

面對中等收入的絕望真相，你毋須灰心喪志，不妨換個角度思考，唔少月賺數萬元的「貴族」賺得多使得更多，人工就變成浮雲。所以你月賺萬六，只要識得儲蓄及投資，仍有望成為人生勝利組。

就以16200元作基準，想輕鬆起步儲蓄條數唔難計，扣除5%強積金供款你還有15390元，每月儲千五元，還有13890人工可以調配。

近期港股走勢點出一個值得留意的趨勢，便是內地資金現在已有力谷起數百億市值股份股價。市場多了這班新「莊家」，正好為資金有限的打工仔帶來上佳炒股機會。想涉足投資，你每月儲蓄額就要加碼到至少六千元，務求在五個月儲滿三萬元子彈。不過內地資金出名難捉路，唔想次次跟車尾，你可以回歸基本步，發掘有盈利能力估值仍被低估的股份，又或學習資深散戶，專注炒一、兩隻自己喜歡的股份，當熟悉股價走勢套路後，密密炒多幾轉，加上同步繼續儲蓄，即使數年內你未能晉身月賺數萬階層，仍有力為自己累積第一桶金，作為日後升級成為「真中產」的基礎。

政府薪金統計好似唔包公務員，包埋唔知會點呢